2017-07-15 Sat.
＜比喩論（序論）＞


比喩で封印したとはどういうことか？
難しい言葉を使ってもいいが、解説を入れないといけない。混乱する。
専門用語はそれをかみ砕きつつ、次へ進める。

この部分で何を伝えるかを、こういう話だということを、示して整理して
確認しつつ伝えられるといい。
講義なのに説教風な感じがある。
区切って、いまからこの話をします。いまはこういう話だったと確認する。まとまりごとに区切って、確認をとりつつ次へ進めると話が見える。
理解できないまま次に進む傾向があります。

────────────────────
▼ 聖書は比喩で書かれている
────────────────────
聖書で神様は「聖書は比喩で書かれている」とおっしゃっています。

詩編78:2）
わたしは口を開いて、たとえを語り、いにしえからの、なぞを語ろう。

マタイ16:1~4）神様が導かれる各時代の特徴を知って、今の時代を見分けられないといけない。
1:パリサイ人とサドカイ人とが近寄ってきて、イエスを試み、天からのしるしを見せてもらいたいと言った。 
2:イエスは彼らに言われた、「あなたがたは夕方になると、『空がまっかだから、晴だ』と言い、 
3:また明け方には『空が曇ってまっかだから、きょうは荒れだ』と言う。あなたがたは空の模様を見分けることを知りながら、時のしるしを見分けることができないのか。 
4:邪悪で不義な時代は、しるしを求める。しかし、ヨナのしるしのほかには、なんのしるしも与えられないであろう」。そして、イエスは彼らをあとに残して立ち去られた。

この御言葉を教えてくださった牧師先生がおっしゃいました。
『私は聖書を 600 回、700 回読むまでは文字通りに信じていた。いかに私だとして特別 なことがあるだろうか。私達の先祖達がそのように教えてくれたし、先輩達がそのように教 えてくれたのだからどうしようもなかった。しかし 700 回を超えたときからは聖書のたと えの御言葉と、象徴の御言葉と、文字どおりの御言葉を区分して悟るようになった。』 とおっしゃいました。

────────────────────
▼ 比喩で語った理由
────────────────────
イエスキリストの当世には、イエスの周りにはいつも群衆がいました。
群衆に向かって御言葉をされるシーンがたくさんあります。
イエスの話を聞きたくて話を聞きに来る人もいれば、そうでない人たちもいました。
その中にはイエスキリストに反対する人たちもいました。反対する人たちは分からないから非難し迫害しました。
知らないから道を止めるから。それが違っていると指摘したいが、そのように直接的に話したら、問題が起こる。イエス様をいつ殺そうか、と企てた、とマルコにある。
そういう状況の中でも福音を伝える状況だった。だから、喩えを使うしかなかった。天国の奥義だから。それを知っていれば、天国に行けるそのような奥義。

────────────────────
▼ 比喩で語られているということから悟らなければいけないこと
────────────────────
反対する人たちがいたから、比喩で封印しました。
封印されているので、意味が分からないようになっている。
しかし、比喩で書かれているということから悟らなければいけないことがある。
それは時代を悟らなければならない。

ルカ12:40-41,54-56）天気がわかるのに、時代を見分けられないのか。
40:あなたがたも用意していなさい。思いがけない時に人の子が来るからである」。
41:するとペテロが言った、「主よ、この譬を話しておられるのはわたしたちのためなのですか。それとも、みんなの者のためなのですか」。 
54:イエスはまた群衆に対しても言われた、「あなたがたは、雲が西に起るのを見るとすぐ、にわか雨がやって来る、と言う。果してそのとおりになる。 
55:それから南風が吹くと、暑くなるだろう、と言う。果してそのとおりになる。
56:偽善者よ、あなたがたは天地の模様を見分けることを知りながら、どうして今の時代を見分けることができないのか。 

────────────────────
▼ なぜ時と時代を悟る必要があるか
────────────────────
神様は時代を区分して導かれます。
神様の導きに従うためには時代を悟る必要があります。

使徒行伝17:26）神様は時代を区分して導かれる
26:また、ひとりの人から、あらゆる民族を造り出して、地の全面に住まわせ、それぞれに時代を区分し、国土の境界を定めて下さったのである。

時代で区分した神との関係性
旧約＝下僕、新約＝息子、今の時代＝新婦
時代で区分した神への信仰
旧約＝律法、新約＝信仰、今の時代＝実践
時代で区分した神に対する認識
旧約＝象徴、新約＝比喩、今の時代＝実体

【成約時代：新婦】
（マタイ25：1）神様と人間の関係が花婿と花嫁の関係。
【成約時代：実行】
（ヤコブ2：14~17、26）行いのない信仰は死んだもの。
（ヤコブ4：17）善を知っていながら行わないのは罪になる。
【成約時代：実体】
（ヨハネ16：12~13）その時にはあらゆる真理に導く。
（ヨハネ16：25）もはや比喩では話さずあからさまに神様のことを話す。
（コリントⅠ13：12）おぼろげ⇒完全に。

────────────────────
▼ 比喩でどのような時代かを悟る
────────────────────
比喩で語られたのは、比喩で封印なさったということです。
封印されているから解けます。
比喩を解くとは、すなわち、比喩という代替物ではなく、実体を示して語られることです。
比喩が解ける、解けたということは、実体の時代になったということです。

ヨハネ16:12−13）時が来ればあからさまに話す
12:わたしには、あなたがたに言うべきことがまだ多くあるが、あなたがたは今はそれに堪えられない。 
13:けれども真理の御霊が来る時には、あなたがたをあらゆる真理に導いてくれるであろう。それは自分から語るのではなく、その聞くところを語り、きたるべき事をあなたがたに知らせるであろう。 


